
\ifx\isDoubleEmbedded\undefined
\input{./package_and_commands/packages}
\input{./package_and_commands/CommandesPerso}	% Commandes et environnements perso
\begin{document}

\else \fi


%%%%%% Guide de lecture:  %%%%%%

 \selectlanguage{french} 

\chapter*{Résumé en français}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé en français}
Cette thèse est composée de trois chapitres traitant de la fiscalité des ménages Français. Le premier traite de la fréquence de l'impôt, et plus précisément compare un système de taxe annuel avec un système de taxe mensuel. En  prenant pour hypothèse que la fonction d'utilité des ménages est concave en fonction du revenu disponible, inter-temporellement additive, et que les ménages n'épargnent pas, nous évaluons les gains à augmenter la fréquence de l'impôt. Ces gains évalués en \emph{money metric} sont potentiellement très importants, de l'ordre de plusieurs milliards d'euros.


Le deuxième chapitre traite de la coopération au sein des couples de cohabitant en regardant l'allocation des enfants entre leurs deux foyers fiscaux. Il y est montré qu'un quart des couples ne respectent pas l'efficience Paretienne en ne choisissant pas la meilleure allocation. En expliquant l'allocation, nous voyons qu'elle est due en grande partie à de l'inertie dans les choix qui sont faits, mais également à de la coopération. En effet les couples qui n'optimisent pas ont tendance à plus se séparer l'année d'après, tandis que les couples qui optimisent ont plus tendance à se marier ou à se pacser. 



Le troisième chapitre tente d'évaluer l'abaissement du plafond du quotient familial de 2012/2013 en adoptant une méthodologie en triple différence qui permet de distinguer les effets de revenus des effets de substitutions.

% Cette thèse examine l'effet du système fiscal et social sur la distribution des revenus, en s'intéressant particulièrement aux revenus du travail. Elle est composée de quatre chapitres traitant de l'impact de la fiscalité dans le contexte français.
% Elle propose une analyse empirique s'appuyant sur des données administratives nouvellement disponibles %, ce qui permet d'étudier plus précisément l'impact des taxes au sommet de la distribution des salaires


\noindent \textbf{Discipline :} Sciences économiques \\
\noindent \textbf{Mots clefs :} Impôt sur le revenu, Ménages, France, Microsimulation \\

 \newpage
\selectlanguage{english} 

\chapter*{Summary in English}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Summary in English}



This thesis contains three chapters that concern the taxation of French households. The first one is about the frequency of the tax, and compare an annual tax system to a monthly one. With households utility functions that are concave in disposable income, inter-temporally additive and where households do not save, we evaluate the gains either in utility or in money metric to increase the frequency of the tax for France. The simulation shows that the gains are positive and can be potentially large.

The second chapter is about coopération within cohabiting couples by looking at how children are allocated between the two fiscal units. We show that a quarter of the households do not respect the Pareto efficiency by not choosing the optimal allocation.
We show that inertia has a role, but also cooperation between cohabitants. Indeed we show that couples that do not optimize are more likely to separate, while those who do optimize are more likely to engage in a civil union.

The third chapter tries to evaluate the lowering of the maximum child tax break by relying on a triple difference methodology that allows disentangling substitution effects and income effects. 
% This thesis examines the role of the tax-and-benefit system on the income distribution, with a focus on labour incomes. It is composed of four chapters dealing with the empirical impact of taxation in the French context.\\

\noindent \textbf{Field:} Economics \\
\noindent \textbf{Key words:} Income Tax, Household, France, Microsimulation \\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\ifx\isDoubleEmbedded\undefined
\newpage
%\bibliography{../../Biblio/biblio-rapport}
\end{document}
\else \fi



